% !TeX spellcheck = pt_PT
%
\chapter{Aplicação Servidora} \label{cap:exemplos}

Este capítulo vai apresentar a nossa solução para o lado da aplicação servidora.

\section{Introdução e Estrutura da Aplicação Servidora} \label{sec31}
Como é observável no diagrama da secção 2.3, a aplicação servidora é uma das duas peças principais do nosso projeto. É onde se encontra a base de dados, o modelo de dados, e todo o comportamento que os interliga um com o outro, assim como com a aplicação cliente, sejam estes leituras e escritas, algoritmos de pesquisa ou \emph{routing}.

A partir das especificações funcionais principais discutidas na sub-secção 2.2.1, foi possível desenvolver a estrutura do nosso modelo de dados, observável no Apêndice A.

Como descrito na secção 2.3, a aplicação servidora irá ser desenvolvida com uso da \emph{Spring Boot framework} e de 
\emph{JPA - Java Persistence API}. Dadas as funcionalidades acrescentadas destas \emph{framework} e \emph{API}, a nossa solução separa a aplicação servidora em quatro camadas distintas:
\begin{enumerate}
	\item \emph{Model}
	\item \emph{Repository}
	\item \emph{Business}
	\item \emph{Controller}
\end{enumerate}
As seguintes sub-secções explicam como cada camada funciona e como é que estas interagem entre si.

\subsection{\emph{Model}} \label{sec311}
A camada \emph{Model}, referida nesta sub-secção como camada do Modelo, representa o modelo de dados. É aqui que encontramos todas as Entidades que estruturam o modelo de dados, assim como as relações entre elas. 

O \textit{JPA} é uma ferramenta que trata a forma como os objetos \textit{Java} são persistidos, ou seja, como são guardados fora da aplicação que os criou. Apesar de nem todos os objetos precisarem de ser guardados, objetos como as instâncias de todas as entidades necessitam de ser persistidos fora da nossa aplicação, pois todos esses dados não podem ser perdidos sempre que a aplicação servidora for reiniciada. 
Foi decidido utilizar o \textit{JPA} pela sua simplicidade nesta vertente de persistência. Em vez de implementarmos como é que os nossos objetos são guardados e recuperados, é definido o mapeamento entre os objetos e a base de dados, e a invocação do \textit{JPA} gera as ligações e faz a persistência automaticamente.

Uma das características chave do JPA é a possibilidade de criar classes com a anotação \emph{@Entity}, que indica ao \emph{JPA} que esta classe é uma Entidade, e assim, a ferramenta mapeia-a diretamente para uma tabela na base de dados com o mesmo nome e propriedades.

Podemos observar no troço de código seguinte, como exemplo, a classe \emph{Event} inserida na camada do Modelo, que representa um Evento.


\begin{lstlisting}
@Entity 
@Table (name = "event")
@Data 
 public class Event {

	 @Id
	 @GeneratedValue (strategy = GenerationType.AUTO)
	 private Long id;
	
	 @Column
	 private String name;
	
	 @Column 
	 private String description;
	
	 @Column 
	 private Date date;
	
	 @Column 
	 private String local;
	
	 @Column 
	 @OneToMany (mappedBy = "events")
	 private List<Profile> profiles;
}
\end{lstlisting}


Replicando este conceito para todas as outras entidades, obtemos uma camada de Modelo onde estão geradas todas as classes \textit{@Entity} que o \textit{JPA} mapeia para as tabelas da base de dados, que constituem a camada do Modelo. Na sub-secção seguinte é explicado como é que se interage com estas entidades.

\subsection{\emph{Repository}} \label{sec312}
A camada \emph{Repository}, referida nesta sub-secção como camada de Repositório, representa os repositórios para cada entidade. 
Outra das características chave do JPA é a habilidade de criar interfaces de repositórios associadas às entidades do modelo, permitindo gerar persistência na base de dados. Quando a aplicação interage com os repositórios (através da chamada a métodos de \emph{queries}), o JPA faz a gestão das ligações à base de dados, garantindo a comunicação eficiente entre o modelo físico e o modelo de dados.

Podemos observar no troço de código seguinte, como exemplo, a interface \emph{EventRepository} inserida na camada do Repositório.

\begin{lstlisting}
public interface EventRepository extends CrudRepository<Event, Long> {
	List<Event> findByDate(Date date);
}
\end{lstlisting}

Ao estender da interface \emph{CrudRepository}, já implementada na biblioteca do JPA, as nossas classes de repositório herdam métodos para trabalhar com a persistência dos nossos objetos (neste caso, do \emph{Event}), através de operações \emph{Create} , \emph{Read} , \emph{Update} e \emph{Delete}. Conforme a necessidade e o contexto, é possível adicionar
outras \emph{queries} (ex.:\emph{findByDate}) diretamente a estas interfaces, sem a necessidade de as implementar. 

O agrupamento de todos os repositórios de todas as nossas entidades constituem a nossa camada de Repositório.

\subsection{\emph{Business}} \label{sec313}
A camada \emph{Business}, referida nesta sub-secção como camada de Negócio, representa todos os comportamentos referentes ao nosso modelo de negócios.
É nesta camada que se encontra toda a algoritmia dedicada aos comportamentos da aplicação. Foram geradas classes \emph{Business} para cada entidade, que contém comportamentos relacionados com procura e verificação de recursos. Esta camada liga diretamente aos repositórios.

Podemos observar no excerto de código seguinte, como exemplo, a classe \emph{EventBusiness} inserida na camada de Negócio.
\begin{lstlisting}
@Component
public class EventBusiness {
	@Autowired
	EventRepository eventRepository;
	
	public Iterable<Event> findAllEvents(){
		Iterable<Event> allEvents = eventRepository.findAll();
		for (Event event : allEvents) {
			event.getProfiles().forEach(profile -> profile.setEvents(Collections.emptyList()));
		}
		return allEvents;
	}
	
	public Long postEvent(Event event){
		event.getProfiles().forEach(profile -> profile.getEvents().add(event));
		event.setId(null);
		return eventRepository.save(event).getId();
	}
	
	public Event findEventById(Long id){
		Event event = eventRepository.findById(id).orElseThrow(() -> new ResourceNotFoundException("Event", "Id", id));
		event.getProfiles().forEach(profile -> profile.setEvents(null));
		return event;
	}
	
	/* . . . */
}
\end{lstlisting}

A anotação \emph{@AutoWired} garante a injeção do \emph{EventRepository} quando a classe \emph{EventBusiness} é criada. A anotação \emph{@Component} permite que as classes sejam injetadas com \emph{@AutoWired}. Cada um destes métodos tem uma interação diferente com o repositório, e nos casos justificados, faz a verificação da existência do objeto no repositório antes de o alterar/remover/retornar.

Este modelo de negócios garante a comunicação entre as camadas de controlo e repositório, servindo de camada intermédia onde é feita a verificação dos objetos antes de serem feitas alterações persistentes à base de dados.

\subsection{\emph{Controller}} \label{sec314}
A camada \emph{Controller}, referida nesta sub-secção como camada de Controlo, representa todo o \emph{routing} do exterior para a aplicação servidor. É a camada que gera todos os \emph{endpoints}, assim como os métodos associados a estes \emph{endpoints}. Esta camada expõe uma \textit{web API}, que responde a pedidos feitos, no caso do nosso projeto, pela aplicação cliente.

Podemos observar no excerto de código seguinte, como exemplo, a classe \emph{EventController} inserida na camada de Controlo.

\begin{lstlisting}
@RestController ()
@RequestMapping ("/event")
public class EventController {
	 private static final Logger logger = LoggerFactory.getLogger(RugbyApplication.class);
	
	 @Autowired
	 EventBusiness eventBusiness;
	
	 @RequestMapping ("event/all")
	 public Iterable<Event> findAllEvents(){
	 	return eventBusiness.findAllEvents();
	 }
	
	 @GetMapping ("/findById/{id}")
	 public Event findEventById(@PathVariable Long id){
	 	return eventBusiness.findEventById(id);
	 }
	
	 /* . . . */
}
\end{lstlisting}

A anotação \emph{RestController} serve para implementar classes de controlo, que contém métodos capazes de processar pedidos HTTP, ao mesmo tempo que converte os objetos de retorno destes métodos para \emph{HttpResponse}.
Ou seja, todos os métodos desta classe são mapeados para um \emph{endpoint} diferente e processam os pedidos para esse \emph{endpoint}.
A anotação \emph{@RequestMapping} recebe os parâmetros de mapeamento, podendo especificar-se o \emph{endpoint} que o método ou classe de controlo vão processar, assim como outros parâmetros. 

É de salientar que\\
\begin{tabular}{ll}\\
	\emph{@GetMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.GET)}\\
	\\
	\emph{@PostMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.POST)}\\
	\\
	\emph{@PutMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.PUT)}\\
	\\
	\emph{@DeleteMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.DELETE)}\\
	\\
\end{tabular}

Podemos então observar que todos os pedidos para o caminho \emph{/event} serão processados por esta classe, onde cada método de cada pedido é processado num método da classe.

Após replicar este comportamento para as classes das diversas entidades, obtemos o \textit{routing} completo para os \emph{endpoints} da nossa aplicação.
