% !TeX spellcheck = pt_PT
%
\chapter{Aplicação Servidora} \label{cap:exemplos}

Este capítulo vai apresentar a nossa solução para o lado da aplicação servidora.

\section{Introdução e Estrutura da Aplicação Servidora} \label{sec31}
A aplicação servidora é uma das duas partições do nosso projeto. É a partição onde se encontra a base de dados, o modelo de dados, e todo o comportamento que os interliga um com o outro, assim como com a aplicação cliente, sejam estes leituras e escritas, algoritmos de pesquisa ou \emph{routing}.

A partir das especificações funcionais principais discutidas na sub-secção 2.2.1, foi possível desenvolver a estrutura do nosso modelo de dados, de modo a ser mais perceptível a maneira como os dados iriam ser guardados persistentemente e ligados entre sim, e qual os comportamentos que essas ligações iriam gerar. 

No Apêndice A pode-se observar a descrição do modelo de dados.

Como descrito na secção 2.3, a aplicação servidor irá ser desenvolvida com uso da \emph{Spring Boot framework} e de 
\emph{JPA - Java Persistence API}. Dadas as funcionalidades acrescentadas destas \emph{framework} e \emph{API}, a nossa solução separa a aplicação servidora em quatro camadas distintas:
\begin{enumerate}
	\item \emph{Model}
	\item \emph{Repository}
	\item \emph{Business}
	\item \emph{Controller}
\end{enumerate}
As seguintes sub-secções explicam como cada camada funciona e como é que estas interagem entre si.

\subsection{\emph{Model}} \label{sec311}
A camada \emph{Model}, referida nesta sub-secção como camada do Modelo, representa o modelo de dados. É aqui que encontramos todas as Entidades que estruturam o modelo de dados, assim como as relações entre elas. 

Uma das características chave do JPA é a possibilidade de criar classes com a anotação \emph{@Entity}, que indica ao \emph{JPA} que esta classe é uma Entidade, e assim, a ferramenta mapeia-a diretamente para uma tabela na base de dados com o mesmo nome e propriedades.

Podemos observar no troço de código seguinte, como exemplo, a classe \emph{Event} inserida na camada do Modelo, que representa um Evento.


\begin{lstlisting}
@Entity 
@Table (name = "event")
@Data 
 public class Event {

	 @Id
	 @GeneratedValue (strategy = GenerationType.AUTO)
	 private Long id;
	
	 @Column
	 private String name;
	
	 @Column 
	 private String description;
	
	 @Column 
	 private Date date;
	
	 @Column 
	 private String local;
	
	 @Column 
	 @OneToMany (mappedBy = "events")
	 private List<Profile> profiles;
}
\end{lstlisting}


Replicando este conceito para todas as outras entidades, obtemos uma camada de Modelo onde estão geradas todas as tabelas da base de dados, que constituem a camada do Modelo. Na sub-secção seguinte é explicado como é que se interage com estas entidades.

\subsection{\emph{Repository}} \label{sec312}
A camada \emph{Repository}, referida nesta sub-secção como camada de Repositório, representa os repositórios para cada entidade. 
Outra das características chave do JPA é a habilidade de criar interfaces de repositórios associadas às entidades do modelo, permitindo gerar persistência na base de dados. Quando a aplicação interage com os repositórios (através da chamada a métodos de \emph{querries}), o JPA gera as ligações à base de dados e garante a comunicação entre o modelo físico e o modelo de dados.

Podemos observar no troço de código seguinte, como exemplo, a interface \emph{EventRepository} inserida na camada do Repositório.

\begin{lstlisting}
public interface EventRepository extends CrudRepository<Event, Long> {
	List<Event> findByDate(Date date);
}
\end{lstlisting}

Ao estender da interface \emph{CrudRepository}, já implementada na biblioteca do JPA, as nossas classes de repositório herdam métodos para trabalhar com a persistência dos nossos objetos (neste caso, do \emph{Event}), através de operações \emph{Create} , \emph{Read} , \emph{Update} e \emph{Delete}. Conforme a necessidade e o contexto, é possível adicionar
outras \emph{querries} (ex.:\emph{findByDate}) diretamente a estas interfaces, sem a necessidade de as implementar. 

O agrupamento de todos os repositórios de todas as nossas entidades constituem a nossa camada de Repositório.
\subsection{\emph{Business}} \label{sec313}
A camada \emph{Business}, referida nesta sub-secção como camada de Negócio, representa todos os comportamentos referentes ao nosso modelo de negócios.
É nesta camada que se encontra toda a algoritmia dedicada aos comportamentos da aplicação. Foram geradas classes \emph{Business} para cada entidade, que contém comportamentos relacionados com procura e verificação de recursos. Esta camada liga diretamente aos repositórios.

Podemos observar no troço de código seguinte, como exemplo, a classe \emph{EventBusiness} inserida na camada de Negócio.
\begin{lstlisting}
 @Component
 public class EventBusiness {
	 @Autowired
	 EventRepository eventRepository;
	
	 public Iterable<Event> findAllEvents(){
	  return eventRepository.findAll();
	 }
	
	 public Long postEvent(Event event){
	  return eventRepository.save(event).getId();
	 }
	
	 public Event findEventById(Long id){
	  return eventRepository.findById(id)
	  .orElseThrow(()-> new ResourceNotFoundException("Event", "Id", id));
	 }
	
	 public Long updateEvent(Event event){
	  eventRepository.findById(event.getId())
	  .orElseThrow(()-> new ResourceNotFoundException("Event", "Id", event.getId()));
	  return eventRepository.save(event).getId();
	 }
	
	 public void deleteEvent(Event event){
	   eventRepository.findById(event.getId())
		.orElseThrow(() -> new ResourceNotFoundException("Event", "Id", event.getId()));
	   eventRepository.delete(event);
	 }
}
\end{lstlisting}

A anotação \emph{@AutoWired} garante a injeção do \emph{EventRepository} quando a classe \emph{EventBusiness} é criada. A anotação \emph{@Component} permite que as classes sejam injetadas com \emph{@AutoWired}. Cada um destes métodos tem uma interação diferente com o repositório, e nos casos justificados, faz a verificação da existência do objeto no repositório antes de o alterar/remover/retornar.

Este modelo de negócios garante a comunicação entre as camadas de controlo e repositório, servindo de camada intermédia onde é feita a verificação dos objetos antes de serem feitas alterações persistentes à base de dados, e contem um comportamento que será incremental ao longo da realização do projeto.

\subsection{\emph{Controller}} \label{sec314}
A camada \emph{Controller}, referida nesta sub-secção como camada de Controlo, representa todo o \emph{routing} do exterior para a aplicação servidor. É a camada que gera todos os \emph{endpoints}, assim como os métodos associados a estes \emph{endpoints}. Esta camada expõe uma \textit{web API}, que responde a pedidos feitos, no caso do nosso projeto, pela aplicação cliente.

Podemos observar no troço de código seguinte, como exemplo, a classe \emph{EventController} inserida na camada de Controlo.

\begin{lstlisting}
@RestController ()
@RequestMapping ("/event")
public class EventController {
	 private static final Logger logger = LoggerFactory.getLogger(RugbyApplication.class);
	
	 @Autowired
	 EventBusiness eventBusiness;
	
	 @RequestMapping ("event/all")
	 public Iterable<Event> findAllEvents(){
	 	logger.info("On method GET event/all");
	 	return eventBusiness.findAllEvents();
	 }
	
	 @GetMapping ("/findById/{id}")
	 public Event findEventById(@PathVariable Long id){
	 	logger.info("On method GET event/findById/{id} with id: "+ id);
	 	return eventBusiness.findEventById(id);
	 }
	
	 @PostMapping ("/post")
	 public Long postEvent(@RequestBody Event event){
	 	logger.info("On method POST event/post");
	 	return eventBusiness.postEvent(event);
	 }
	
	 @PutMapping ("/update")
	 public Long putEvent(@RequestBody Event event){
	 	logger.info("On method PUT event/update");
	 	return eventBusiness.updateEvent(event);
	 }
	
	 @DeleteMapping ("/delete")
	 public ResponseEntity<?> deleteStats(@RequestBody Event event){
	 	logger.info("On method GET event/all");
	 	eventBusiness.deleteEvent(event);
	 	return ResponseEntity.ok().build();
	 }
}
\end{lstlisting}

A anotação \emph{RestController} serve para implementar classes de controlo, que contém métodos capazes de processar pedidos HTTP, ao mesmo tempo que converte os objetos de retorno destes métodos para \emph{HttpResponse}.
Ou seja, todos os métodos desta classe são mapeados para um \emph{endpoint} diferente e processam os pedidos para esse \emph{endpoint}.
A anotação \emph{@RequestMapping} recebe os parâmetros de mapeamento, podendo especificar-se o \emph{endpoint} que o método ou classe de controlo vão processar, assim como outros parâmetros. 

É de salientar que\\
\begin{tabular}{ll}\\
	\emph{@GetMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.GET)}\\
	\\
	\emph{@PostMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.POST)}\\
	\\
	\emph{@PutMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.PUT)}\\
	\\
	\emph{@DeleteMapping} & corresponde a \emph{@RequestMapping(method = RequestMethod.DELETE)}\\
	\\
\end{tabular}

Podemos então observar que todos os pedidos para o caminho \emph{/event} serão processados por esta classe, onde cada método de cada pedido é processado num método da classe.

Após replicar este comportamento para as classes das diversas entidades, obtemos um \emph{Router} completo para todos os \emph{endpoints} da nossa aplicação. Também esta camada tem comportamento que será incremental ao longo do desenvolvimento do projeto.
